{
  "subject": "刑事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "2": "公訴"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "国家訴追主義及び起訴独占主義の意義について説明しなさい。",
      "answer": "1. 国家訴追主義\n「公訴は、検察官がこれを行う」（【刑事訴訟法247条】）。被害者などの私人による訴追を認めず、国家機関である検察官だけが起訴を行う。\n2.起訴独占主義\n条の規定は公訴提起の権限を検察官にだけ認めている。ただし、起訴独占主義に関しては、検察審査会、準起訴手続（【刑事訴訟法262条】～【刑事訴訟法269条】）という例外がある。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "起訴選別主義(検察官処分主義,起訴便宜主義)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①どの事実が犯罪を構成するものとして訴追するかの選別（検察官処分（権）主義（【刑事訴訟法247条】））と②被疑者について訴追の必要があるかの選別（起訴便宜主義（【刑事訴訟法248条】））の判断を検察官に委ねている。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "一罪の一部起訴の可否について説明しなさい。",
      "answer": "訴因の設定・変更は検察官の専権とされていること（【刑事訴訟法247条】【刑事訴訟法312条1項】）,起訴猶予裁量が認められていることとの均衡（起訴便宜主義,【刑事訴訟法248条】）から、事案の軽重,立証の難易等を考慮して一部起訴を行うことも可能である（最決昭59.1.27）。\nただし、一部起訴も裁量権の範囲内で行われるべきであり（最判平4.9.18）,裁量権の逸脱・濫用があると見られる場合には、例外的に公訴棄却をもって対処すべきである（【刑事訴訟法338条】）。例えば、強盗罪を暴行罪として起訴するなど、実体的真実にとって耐えられないような一部起訴は認められない。また、かすがい外しなど、検察官に濫用的意図がある場合の起訴も許されない。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "不当な不起訴・起訴を抑制するための手段について説明しなさい。",
      "answer": "①告訴人・告発人等への不起訴処分・理由の通知\n告訴人等に対する起訴・不起訴等の通知（【刑事訴訟法260条】）,告訴人等に対する不起訴理由の通知（【刑事訴訟法261条】）。\n②検察審査会\n③準起訴手続(付審判請求手続)"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴権濫用論について説明しなさい。",
      "answer": "検察官による公訴権の行使が権限の濫用といえる場合には、裁判所は形式裁判(公訴棄却)で訴訟手続を打ち切るべきであるという主張をいう。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "公訴権濫用論が適用される場合として、嫌疑なき起訴,⑥起訴猶予相当事件の起訴、違法捜査に基づく起訴の3類型が主張されるが、これを認めるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "③嫌疑なき起訴\n否定説(通説)=予断排除の原則に反するし、一事不再理効が及ぶとした方が被告人に有利であるから、嫌疑を欠く起訴も手続としては有効とした上、裁判所は早急に無罪の方向で処理し、被告人を刑事手続から解放すべきである。\n⑥起訴猶予相当事件の起訴\n検察官には広範な裁量権があるが、検察官は公益の代表者であり、濫用は許されない（【検察庁法4条】）ため、訴権の濫用として公訴棄却される場合もあり得る。そこで、公訴の提起自体が職務犯罪を構成するような極限的な場合に限って公訴権濫用論を認める（最決昭55.12.17）。\n©違法捜査に基づく起訴\n否定説(最判昭41.7.21)=捜査手続と公訴提起はあくまでも法律上独立した別個のものであり、捜査の違法は公訴に承継されないし、捜査過程に違法があるとすれば、その被害者の救済・違法捜査の抑制は、国家賠償や違法収集証拠の排除等の手段で図るべきであるから、認められない。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴提起の手続について説明しなさい。",
      "answer": "「公訴の提起は、起訴状を提出してこれをしなければならない」（【刑事訴訟法256条1項】）。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "起訴状の記載事項について説明しなさい。",
      "answer": "①被告人の氏名その他被告人を特定するに足りる事項。②公訴事実。③罪名（【刑事訴訟法256条】）。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "「公訴事実」（【刑事訴訟法256条2項2号】）の意義及び記載方法について説明しなさい。",
      "answer": "公訴事実とは、公訴において示される犯罪事実（公訴犯罪事実）をいう。「公訴事実は訴因を明示してこれを記載しなければならない。訴因を明示するには、できる限り日時、場所及び方法を以て罪となるべき事実を特定してこれをしなければならない」（【刑事訴訟法256条3項】）。また、「数個の訴因又は罰条は、予備的に又は択一的にこれを記載することができる」（【刑事訴訟法256条5項】）。なお、訴因とは特定・具体化された犯罪構成事実をいい、ここでいう「公訴事実」はほぼ訴因と同義である（【刑事訴訟法312条1項】の「公訴事実」は別概念）。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "「罰条」（【刑事訴訟法256条2項3号】）の記載方法について説明しなさい。",
      "answer": "「罪名は、適用すべき罰条を示してこれを記載しなければならない。但し、罰条の記載の誤は、被告人の防禦に実質的な不利益を生ずるおそれがない限り、公訴提起の効力に影響を及ぼさない」（【刑事訴訟法256条4項】）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "①氏名冒用の場合 (起訴しようとした者をX、起訴状に記載されたものをYとする)、②身代わり犯の場合(起訴状記載の者をX、行動した者をY) のそれぞれについて、誰を被告人とすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "実質的表示説=原則として、起訴状の記載を基準に決せられるが、起訴状の記載の他に検察官の意思・被告人としての挙動・手続の段階などを考慮し、合理的に誰が被告人かを決することが許される。\n①については、検察官が訴追しようとした者も被告人として実際に行動した者もXであり、裁判所が終始被告人として扱って判決を宣告しようとした者もXである（Yはいわば表示のみに現れた形骸にすぎない）から、被告人はXになる。\n②については、起訴状の記載がXであり、検察官の訴追意思もXについてあるから、被告人はXになる。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "上記の事例①②において、起訴後に氏名冒用ないし身代わりが判明した場合の是正手続について、(1)冒頭手続で判明した場合、(2)証拠調べ開始後で弁論終結前に判明した場合、(3)有罪判決言渡し後で確定前に判明した場合、(4)有罪判決確定後に判明した場合のそれぞれについて説明しなさい。",
      "answer": "事例①\n(1)単なる表示の誤りにすぎないとして訂正すれば足りる。\n(2)単なる表示の誤りにすぎないとして訂正すれば足りる。\n(3)Yに対しては実体判決を下したことにならないため、判決書を訂正すれば足りる。\n(4)判決の効力はX（YことX）に対して及び、Yについては何の効力も生じないため、事実上前科調書からこれを抹消すれば足りる。\n事例②\n(1)冒頭手続で行われる人定質問は被告人について誤りがないかどうかを確認するための手続にすぎないため、Yについて訴訟係属は認められない。したがって、Yを訴訟手続から排除し、本来の被告人Xを召喚する。\n(2)既に実質的な審理に入った段階であり、Yに対する公訴提起はないものの、有効な訴訟係属が生じているかのような外観を呈してしまっている。そこで、Yも被告人として取り扱い、無効な公訴提起があった場合と同視して、Yに対する公訴棄却の判決をする（【刑事訴訟法338条4号】類推）。また、Xについては、本来の被告人として訴訟係属しているから、改めて出頭させ、冒頭から所定の手続を開始する。\n(3)被告人Xとして訴訟係属しているため、判決の効力は判決の言渡しを受けたYに及ぶ。そこで、裁判所は「審判の請求を受けない事件について判決をした」（【刑事訴訟法378条3号】）ことになり、絶対的控訴理由（上告審の場合は、【刑事訴訟法411条1号】の破棄事由として扱う）となる。また、Xについては、改めて出頭させ、冒頭から所定の手続を開始する。\n(4)被告人Xとして訴訟係属しているため、判決はYに対して効力を生じる。再審は事実を問題とするのに対し、非常上告は法令違反を理由とする救済手続であるところ、身代わりの場合は、事実の問題であると考えられるので、Yは再審（「証拠をあらたに発見したとき」（【刑事訴訟法435条6号】））により救済すべきである。また、Xについては、被告人として訴訟係属しているから、改めて出頭させ、冒頭から所定の手続を開始する。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "訴因の特定の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「公訴事実は訴因を明示してこれを記載しなければならない。訴因を明示するには、できる限り日時、場所及び方法を以て罪となるべき事実を特定してこれをしなければならない」（【刑事訴訟法256条3項】）。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "訴因の特定の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①裁判所に対する審判対象画定(他の犯罪事実との区別)機能、②被告人への防御権告知機能。裁判実務は①が訴因の本質的な機能であるとする（識別説）。\ncf.防御権説=②の機能が、訴因の最も重要な機能であるとの考え方の下に、審判の対象を明確にするだけの事実の特定では足りず、被告人の防御権の行使に十分な程度に記載することを要するとする見解。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "訴因には何が明示されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴因として明示されるのは、①「日時、場所及び方法」と、②「罪となるべき事実」(cf. 【刑事訴訟法335条1項】)である。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "「罪となるべき事実」（【刑事訴訟法256条3項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "訴因は検察官の被告人に対する処罰請求の根拠となる主張である以上、犯罪構成要件要素を1つでも欠いていれば、不完全な主張となる。したがって、犯罪の構成要件に当たる全ての事実(具体的事実)を意味する。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "「訴因を明示」するには、「できる限り日時、場所及び方法」を「特定」（【刑事訴訟法256条3項】）することが求められるが、それが難しい場合、どの程度の特定が要求されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴因特定の趣旨は、裁判所に対して審判対象を明確にする（審判対象画定機能）とともに、被告人の防御の範囲を示す（防御権告知機能）点にある。もっとも、訴因は第1次的には裁判所に対して審判対象を明確にする点にその趣旨があり、かつ被告人の防御は釈明等起訴状提出以後の手続の過程で柔軟に対応すれば足りるから、他の犯罪事実との識別が可能な程度に特定されていれば足りると解すべきである。\nそうすると、犯罪の種類、性質等により証拠によって明らかにし得る事実に限界があるなどの事情(特殊事情)のため、検察官が犯罪事実を表示するに当たり、日時、場所、方法や構成要件要素の一部につき概括的記載にとどめざるを得なかった場合であったとしても、概括的に表示された部分と明確に表示された部分があいまって、被告人の行為が当該構成要件に該当するものであると認識することができ、他の犯罪事実と区別される程度に特定されているのであれば、検察官において起訴当時の証拠に基づきできる限り特定したものである以上、訴因の特定に欠けるところはないというべきである。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "必要的釈明と許容的釈明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "義務的釈明=当該事実が、訴因の特定（【刑事訴訟法256条3項】）に必要不可欠な事実である場合には、裁判長は検察官に対して義務的に釈明を求めなければならない。これに応じて、検察官が釈明を行った場合には、当然に訴因の内容をなし、それでも、特定性が満たされない場合には公訴棄却の判決で手続が打ち切られる（最判昭33.1.23参照）。\n許容的釈明=当該事実が必ずしも訴因の特定に不可欠ではないという場合には、義務的な釈明ではなく、許容的な釈明による。この場合、釈明内容が補完的に訴因の内容となるわけではない。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "「10月1日から10月7日までの間、Y町内又はその周辺において、覚せい剤を自己の身体に注射又は服用して施用し、もって覚せい剤を使用した」 (覚せい剤使用事件) という公訴事実について、覚せい剤自己使用罪は、1回の使用に対して一罪が成立し、複数回の使用罪は全て併合罪となるところ、覚せい剤は近接した時に複数回の使用が可能である以上、日時・場所等が概括的な記載ではどの1回を起訴したものか明らかにならず、他の覚せい剤自己使用罪と識別 (区別) できないのではないかという問題について、場合分けをして説明しなさい。",
      "answer": "①被告人が当該幅のある日時・場所において覚せい剤を1回しか使用していない旨供述しており、また、証拠上も複数回の使用が疑われない場合\n複数回の使用の可能性がないのであるから、仮に日時・場所等に幅のある記載であったとしても、殊更訴因の特定（他の犯罪事実との識別）を問題にする必要はない。\n②証拠上,複数回の使用が疑われる場合\n当該幅のある日時において覚せい剤の使用が2回以上あり得るのならば、最終の1回の行為を起訴した趣旨である旨、検察官が釈明することによって特定を補充する(最終一行為説)。\ncf. 最低一行為説=当該使用可能期間に少なくとも1回使用したとして起訴したと理解する見解。\ncf. 覚せい剤自己使用事件における訴因の特定は、被告人の防御という観点からは、ほとんど問題とならない。\n・使用行為の日時・場所・方法等を争うことは意味を持たない。\n・自己の意思に基づかずに覚せい剤を摂取した（ex. 誰かに飲まされた）という主張や違法収集証拠排除の主張は、訴因の概括的記載とは無関係に可能である。\n・期間内に複数回使用したという主張は、否認というより別罪の自白であって防御上の利益とは認め難い。\n・アリバイの主張（ex. 国外にいた）も基本的には可能である。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "共謀共同正犯の訴因では、共謀の日時・場所を比較的具体的・詳細に表示することが可能である場合でも、起訴状では単に「共謀の上」とだけ表示される。このような記載は訴因の特定を欠くのではないかという問題について説明しなさい。",
      "answer": "共謀の日時・場所は「罪となるべき事実」として不可欠なものではないし、他の共謀者による実行行為が日時等により特定されている以上、共謀はそれに対応するものであるから、全体として他の犯罪事実と識別されているといえる。また、共謀とは、他人との犯罪遂行の合意すなわち内心の意思連絡状態であり、謀議行為はそのような意思状態の存在を推認させる間接事実にとどまる。よって、訴因の特定を欠くものではない。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "起訴状一本主義（【刑事訴訟法256条6項】）の意義及び趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "「起訴状には、裁判官に予断を生じさせる虞のある書類等を添付し、又はその内容を引用してはならない」（【刑事訴訟法256条6項】）。その趣旨は、①裁判所の予断を排除することによって、公正な判断を担保し、「公平な裁判所」（【憲法37条1項】）を実現すること、及び②当事者主義の実現(証拠は両当事者のみから公判廷に提出されるため、公判中心主義が採られる)にある。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "恐喝罪の起訴状に、恐喝の手段として被害者に郵送された脅迫文書の内容を引用する場合のように、起訴状に証拠を添付・引用することは、起訴状一本主義（【刑事訴訟法256条6項】）に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "脅迫被告事件について、脅迫文言全文を引用した場合、裁判官が脅迫文言そのものに触れることにより、被告人は悪質である、有罪であるとの予断を抱くおそれがある。また、起訴状に引用された脅迫文言は、証拠そのものであるから、これがそのまま詳細に引用されていれば、裁判官は証拠としての採否の判断がなされていない証拠に接することになる。よって、このような脅迫文言の引用は、起訴状一本主義に抵触する。\nもっとも、起訴状の公訴事実においては、訴因を特定しなければならない（【刑事訴訟法256条3項】）。特に、脅迫文言は、脅迫罪における犯罪の方法に当たる事実であるから、訴因の特定のため、これを公訴事実の一部とすることには理由がある場合がある。そこで、①脅迫文書の趣旨が婉曲暗示的であって、②起訴状にこれを要約摘記するには、相当詳細にわたるのでなければこの文書の趣旨が判明し難い場合には、③起訴状にその文書の全文とほとんど同様の記載がなされていても【刑事訴訟法256条6項】に違反しないと解すべきである(最判昭33.5.20、事例判断)。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺被告事件について、起訴状に「被告人は詐欺罪により既に二度処罰を受けたものであるが」と記載することは、起訴状一本主義（【刑事訴訟法256条6項】）に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "前科が構成要件要素となっている場合（ex. 常習窃盗）、犯行の手段方法等として起訴事実の内容となっている場合（ex. 前科ある事実を利用しての恐喝等）は適法であるが、訴因の明示に必要でないのに、前科を記載することは違法である(最大判昭27.3.5)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "起訴状一本主義（【刑事訴訟法256条6項】）に違反した場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "一度裁判官に予断を与えると、もはやそれを治癒することはできないので、起訴状は無効となり、公訴棄却の判決（【刑事訴訟法338条4号】）をするべきである。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "予断排除のための諸制度について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 既に予断を抱いているおそれのある裁判官を手続から排除する制度\n除斥(【刑事訴訟法20条】),忌避(【刑事訴訟法21条】),回避(【刑事訴訟法131条】)\n(2) 裁判官が予断を抱くことを防止する制度\nア 第1回公判期日前における予断排除\n①起訴状一本主義(【刑事訴訟法256条6項】)。\n②起訴状に裁判官に予断を生じさせるおそれのある事項を記載することの禁止（①の解釈から）。\n③勾留に関する処分は、第1回公判期日までは受訴裁判所とは別の裁判官が行う(【刑事訴訟法280条1項】、【刑事訴訟規則187条】)。\n④証拠保全の請求は第1回公判期日前に限る（【刑事訴訟法179条1項】）。\n⑤捜査段階における証人尋問請求は、第1回公判期日前に限る（【刑事訴訟法226条】、【刑事訴訟法227条】）。\n⑥逮捕状・勾留状の公判裁判所への送付は、第1回公判開廷後でなければならない(【刑事訴訟規則167条3項】)。\n⑦第1回公判期日前の証拠調べ請求の禁止（【刑事訴訟規則188条ただし書】）。\nイ 冒頭手続における予断排除\n冒頭手続の段階で、犯行の動機、犯罪の状況、被告人の経歴について、詳細に被告人に質問することは、予断排除に反し許されない。\nウ冒頭陳述における予断排除\n①証拠能力のない証拠等に基づいて、裁判所に予断・偏見を生じさせるおそれのある事項の陳述の禁止（【刑事訴訟法296条ただし書】）。\n②裁判所に予断・偏見を生じさせるおそれのある事項は、証拠に基づくか否かを問わず、陳述できない（①の趣旨から）。\n③被告人・弁護人も、証拠能力のない、又は証拠調請求する意思のない資料に基づいて、裁判所に予断・偏見を生じさせるおそれのある事項を陳述できない(【刑事訴訟規則198条2項】)。\nエ証拠調べにおける予断排除\n①自白を内容とする書面及び第三者の供述は、犯罪事実に関する他の証拠が取り調べられた後でなければ取調べ請求できない（【刑事訴訟法301条】）。\n②証拠とすることのできる書面が捜査記録の一部であるときは、できる限り他の部分と分離して証拠調べ請求する（【刑事訴訟法302条】）。\n③伝聞証拠は原則として証拠能力が否定されている（【刑事訴訟法320条1項】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟係属の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事件が裁判所で審理されるべき事実状態をいう。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴時効の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一定の期間経過（【刑事訴訟法250条】）によって公訴の提起ができなくなる制度。公訴時効が完成した事件は、検察官は時効完成を理由に不起訴処分に付すことを要し、起訴後に時効の完成が判明した場合は、裁判所はその事件につき判決で免訴の言渡しをしなければならない(【刑事訴訟法337条4号】)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴時効の起算点について説明しなさい。",
      "answer": "「犯罪行為が終わった時」（【刑事訴訟法253条1項】）。\n・結果犯の場合は、結果発生時(最決昭63.2.29)を指す。\n・観念的競合の場合は、科刑の基準となるもっとも重い刑を基準として、最終結果発生時から時効期間を起算すべきである(一体説、最決昭63.2.29)。\n・牽連犯の場合は、原則として、もっとも重い刑を標準に、最終行為のときから起算するが、例外的に、目的行為が手段行為の時効期間満了後に実行されたときは個別的に判断すべきである(時効的連鎖説,最判昭47.5.30)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴時効の停止の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一定の事由により公訴時効の進行が停止し、停止事由が消滅した後に残存期間が進行する制度をいう。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴時効の停止事由について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 法定の停止事由\n公訴提起(【刑事訴訟法254条1項】)のほか、犯人が国外にいる場合、犯人が逃げ隠れしているため有効に起訴状の謄本送達又は略式命令の告知ができなかった場合にも公訴時効は停止する（【刑事訴訟法255条1項】）。\n(2) 停止事由に関する判例\nア訴因不特定によって公訴棄却された場合\n特定の事実について検察官が訴追意思を表明したものと認められるときには、公訴時効の停止が認められる(最決昭56.7.14)。\nイ訴因に記載された事実と公訴事実の同一性に欠ける事実を追加する訴因変更請求がなされた場合\n訴因変更請求がなされた時点で請求に示される事実について公訴時効の進行が停止する(最決平18.11.20)。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴時効の停止の客観的範囲及び主観的範囲について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 客観的範囲\n判決が確定した場合、公訴事実の同一性の範囲で一事不再理効が認められるところ、訴因変更により同時訴追の可能性があった以上、検察官に同時処理の義務が認められる。したがって、公訴事実の同一性の範囲で時効進行が停止する(最決昭56.7.14)。\n(2) 主観的範囲\n共犯の1人に対してした公訴の提起による時効の停止は、他の共犯に対してその効力を有する（【刑事訴訟法254条2項】）。\ncf. 公訴は人的に可分であるから、真犯人でない者が誤認されて起訴された場合、真犯人に対する公訴時効は停止しない(通説)。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "審判の対象は訴因か公訴事実かについて説明しなさい。",
      "answer": "訴因対象説=（【刑事訴訟法298条1項】【刑事訴訟法312条1項】【刑事訴訟法256条6項】等）の下、裁判所の審判対象は、検察官が審判を求める特定化された具体的犯罪事実の主張、すなわち訴因であり、公訴事実(【刑事訴訟法312条1項】)は訴因変更の限界を画する機能的概念にすぎない。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴事実の原始的複数 (弁論の分離・併合、【刑事訴訟法313条】)の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①併合罪の一括起訴、②共犯の一括起訴。請求により又は職権による公判手続の分離・併合を認めた（【刑事訴訟法313条1項】）。ただし、被告人の防御が互いに相反するような場合には、被告人の権利を保護するために、必ず分離しなければならない（【刑事訴訟法313条2項】）。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴事実の後発的複数の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①訴因の追加(旧訴因に新訴因を付加すること)、②撤回（単一の公訴事実を構成する数個の訴因のうち一定の訴因を撤去すること）、③変更(狭義)。\ncf. 追起訴=ある事件が起訴されて第1審裁判所に係属中に、同一被告人の別事件を併合審理するため同一裁判所に追加起訴すること。起訴状記載の訴因と公訴事実の同一性がない犯罪事実を審判の対象に加える場合の措置である。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "訴因変更(狭義。以下同じ)の手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 検察官による訴因変更請求\n①原則として書面を提出（【刑事訴訟規則209条1項】）。\n②謄本の添附(【刑事訴訟規則209条1項2号】)。\n③被告人への謄本の送達（【刑事訴訟規則209条3項】）。\n④公判廷における書面の朗読（【刑事訴訟規則209条5項】）。\n(2) 裁判所が変更請求に対して許可・不許可を決定\n①裁判所は、訴因の変更があったとき(訴因変更請求を許可したとき)は速やかにその旨を被告人に通知（【刑事訴訟法312条3項】）。\n②訴因変更により被告人の防御に実質的な不利益を生ずるおそれがあるときは、被告人又は弁護人の請求により、決定で、防御の準備に必要な期間の公判手続を停止（【刑事訴訟法312条】）。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "訴因変更の要否について説明しなさい。",
      "answer": "訴因対象説からすれば、訴因変更は具体的事実に変化があった場合に必要となる（事実記載説）。そこで、いかなる事実に変更があった場合に訴因変更を要するかが問題となるが、訴因の機能は、審判対象画定機能と被告人への防御権告知機能であり、審判対象画定機能が第1次的機能である。\nそこで、①審判対象画定のために不可欠な事項（=訴因の記載として不可欠な事項）が変動した場合には、訴因変更が必要となる。また、②①に当たらなくとも、一般的に被告人の防御にとって重要な事項(であって、訴因に上程されたもの)が変動した場合には、原則として訴因変更が必要である。もっとも、③②の場合でも、具体的な審理経過から、被告人に不意打ちを与えず、かつ認定が訴因より不利益といえない場合には、例外的に訴因変更は不要である(最決平13.4.11)。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "①甲乙の窃盗の共同正犯の訴因 (甲乙の実行共同正犯, 又は乙が実行行為者で甲が背後者である(共謀共同正犯) 場合)に対して、乙の単独犯を認定する場合、②甲乙の窃盗の共同正犯の訴因 (甲乙の共同正犯の訴因において、甲が実行行為者で乙が背後者である(共謀共同正犯) 場合) に対して、乙の単独犯を認定する場合のそれぞれについて、訴因変更が必要か (縮小認定の可否)について説明しなさい。",
      "answer": "縮小して認定される犯罪事実については、当初から検察官により黙示的,予備的に併せ主張されていた犯罪事実と考えることができるため、縮小認定は、訴因の記載と「異なる」事実認定の問題ではなく、訴因の記載どおりの認定の一態様であることになる。したがって、訴因事実が認定事実を包摂している場合(抽象的な構成要件同士の問題ではなく、具体的事実関係に照らして判断する)には、訴因変更は不要である。\n①の場合には、「乙が実行行為を行った」という事実は訴因事実に含まれているため、訴因変更は不要であるが、②の場合には、「乙が実行行為を行った」という事実は訴因事実に含まれていないため、訴因変更が必要である。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "①「濡れた靴をよく拭かずに覆いていたため、一時停止の状態から発進するに当たりアクセルとクラッチペダルを踏んだ際足を滑らせてクラッチペダルから左足を踏み外したこと」を過失とする訴因に対し、「交差点前で一時停止中の他車の後に進行接近する際ブレーキをかけるのが遅れたこと」を過失と認定する場合、②「被告人が前方左右を注視し、進路の安全を確認して進行すべき注意義務を怠ったことが過失である」という訴因に対して、「進路前方を注視し、自車が対向車線にはみ出さないようハンドルを握持して、道路左側部分を進行すべき注意義務があるのに、これを怠り、ハンドルを右方向に転把し、対向車線内に自車をはみ出させて進行した過失がある」と認定する場合のそれぞれについて、訴因変更が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "過失犯においては、犯罪事実の構成要素のうち、①注意義務の発生根拠となる具体的状況(ex.道路が雨で濡れている)、②注意義務の内容(ex.速度調節義務), ③注意義務違反の態様(過失行為,ex.速度調節義務違反)が訴因に記載されるが、審判対象画定のために不可欠な事実は①であるから、②及び③の変動が①の変動に及ぶ場合にのみ訴因変更を要する。\n①の場合には、①の事実に変動があるから、訴因変更を必要とする(最判昭46.6.22)。他方、②の場合には、具体的事実関係は、当初の訴因と認定事実との間で、異なるところはないし、前方注視の点こそ重要であって、道路左側部分を維持して進行すべきであるとする点は重要性を有しない(当初の訴因の補充訂正にとどまる)から、訴因変更は不要である（最決平15.2.20）。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "訴状の記載が数罪としているのに、裁判所が一罪と判断した場合、訴因変更、訴因の補正、訴因の訂正という措置が考えられるが、どのような処理をすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①事実変化がない場合\n事実の法的評価は裁判所の自由であるから、訴因の記載が1個の訴因と解釈できる場合には、必ずしも補正を要しない。また、事実に変化がない限り、裁判所は訴因変更手続を経る必要はない。したがって、他の犯罪との識別が可能な程度に特定されているならば、そのまま判決を下せばよい（訴因変更も補正も不要であり、訂正で足りる）（最決昭35.11.15参照）。ただし、新たな事実が付け加わったり、犯罪の構造が変化する場合には、訴因変更が必要である。\n②事実変化がある場合\n訴因変更手続が必要である。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "訴状の記載が一罪となっているのに、裁判所が数罪と判断した場合、訴因変更、訴因の補正、訴因の訂正という措置が考えられるが、どのような処理をすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①事実変化がない場合\n数罪が一罪となる場合と同様に、他の犯罪との識別が可能な程度に特定されている場合には、訴因変更も補正も不要である(最判昭29.3.2参照)。\n②事実変化がある場合\n数罪が一罪となる場合と同様であるが、検察官の訴追意思がない場合もあり得るので、その点を確認する必要がある。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "検察官の訴因変更請求を裁判所が認めなければならない場合について説明しなさい。",
      "answer": "「公訴事実の同一性を害しない」（【刑事訴訟法312条1項】）場合である。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "「公訴事実の同一性」（【刑事訴訟法312条1項】）をどのように判断すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "公訴事実の同一性は、紛争の一回的解決を図りつつ、被告人の防御上の不利益を防ぐという観点から設けられた訴因変更の限界を画する機能概念である。そこで、「公訴事実の同一性」があるといえるためには、基本的事実関係が社会通念上同一と認められる必要がある。加えて、両訴因の比較から直ちに基本的事実関係の同一性を肯定できない場合には、補充的に非両立性の基準も用いるものと考える。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "訴因変更の時的限界について説明しなさい。",
      "answer": "訴因変更の時期によっては、被告人の防御にとって著しく不利益が生じる可能性がある。そこで、①審理の期間、②変更の時期、③変更内容、④変更する機会があったか等を総合的に判断し、訴因変更請求が権利濫用的なものとして、否定される可能性がある(福岡高那覇支判昭51.4.5)。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗幇助から盗品等無償譲受けへの訴因変更は許されない。では、窃盗幇助から窃盗の共同正犯へと訴因変更し、その後、盗品等無償譲受けへの訴因変更をすることができるか(中間訴因が介在する場合の訴因変更の可否)について説明しなさい。",
      "answer": "直接的には認められないものを間接的には認められるとすることは、「公訴事実の同一性」をもって訴因変更の限界を画した意味を没却するから、できない(通説)。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "訴因変更命令の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「裁判所は、審理の経過に鑑み適当と認めるときは、訴因又は罰条を追加又は変更すべきことを命ずることができる（【刑事訴訟法312条2項】）。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "裁判所は訴因変更命令をする義務を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "審判対象は訴因であり、その設定は検察官の専権であるから、原則として、訴因変更命令義務はない。しかし、重大な犯罪につき訴因を変更すれば明らかに有罪と認定できるのに、これを放置して重大な犯罪について処罰できないという事態を招くことは、著しく正義に反するため、①重大な犯罪について、②変更を命ずべき訴因が証拠上有罪であることが明らかな場合は、例外的に訴因変更を命じる義務がある。ただし、裁判長が明確かつ断定的な求釈明をしたにもかかわらず、検察官が長期間にわたり訴因を維持し、被告人の防御活動も専ら検察官の掲げた訴因に対してなされていたような場合には、訴因変更命令を下す義務はない(最判昭58.9.6)。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判所の訴因変更命令に形成力はあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "審判の対象は訴因であり、その設定は検察官の専権であるから、訴因変更命令に形成力を認めると、裁判所が審判の対象を設定できることになり、当事者主義という法の趣旨に反することになる。したがって、形成力はない(最大判昭40.4.28)。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "検察官が明らかに有罪の見込みのある旧訴因から新訴因に変更する旨の請求した場合、裁判所はどのように対応すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "当事者主義的訴訟構造（【刑事訴訟法256条6項】【刑事訴訟法298条1項】【刑事訴訟法312条1項】参照）を前提とする現行法下では、いかなる訴因を設定するかは検察官の専権であるから、かかる訴因変更請求がなされた場合、裁判所はこれを許可しなければならない（最判昭42.8.31）。\ncf. 当事者主義の補充としての職権主義（【刑事訴訟法312条2項】参照）から、起訴状の訴因が犯罪として重大で証拠上も明白なのに新訴因への変更を許可すれば無罪となる場合、裁判所は、単純にこれを許可すべきではなく、少なくとも起訴状の訴因の維持を勧告する義務がある(また、許可した場合にも、その後において、訴因の再変更を勧告又は命令すべき義務がある) (大阪高判昭56.11.24)。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判所の罰条変更命令に形成力はあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "変更命令は裁判所の義務であり、命令に形成力がある。ただし、法令の適用は裁判所の職責であって、罰条の記載は訴因の特定を助ける補充的なものにすぎないから、特に被告人の防御に実質的な不利益が生じない場合は、罰条変更手続は不要である(最決昭53.2.16)。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の意義について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟手続を有効に成立させ、これを継続させるための条件。訴訟条件が備わっていなければ、裁判所は、その事由に応じて、管轄違い（【刑事訴訟法329条】以下）,公訴棄却（【刑事訴訟法338条】【刑事訴訟法339条】）,免訴(【刑事訴訟法337条】)という形式裁判で手続を打ち切る。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の存在時期について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟条件が公訴の提起の要件たる機能を果たすものである以上、訴訟条件は起訴から判決までの訴訟の全過程に存在するのが原則である。ただし、土地管轄については公訴提起の際にあればよく、事後に被告人が住居を移すなどして事由が消滅しても構わない。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の審査方法について説明しなさい。",
      "answer": "事柄の重要性と公益的性質から、原則として裁判所の職権調査事項である。もっとも、土地管轄については、被告人の申立てを待って判断すれば足りる（【刑事訴訟法331条1項】）。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①形式的訴訟条件(手続要件),②実質的訴訟条件(訴訟追行条件),③非類型的訴訟条件。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的訴訟条件(手続要件)の意義及びそれが欠けた場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n手続上の事項を要件にしたもの。\n(2) 効果\n管轄違い、公訴棄却。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴棄却の事由について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 決定による公訴棄却事由（【刑事訴訟法339条】）\n①2か月以内に起訴状の謄本が被告人に送達されなかったため、公訴提起がその効力を失ったとき(1号)。\n②起訴状に記載された事実が真実であっても罪となるべき事実が含まれていないとき(2号)。\n③公訴が取り消されたとき(3号)。\n④被告人が死亡し、又は被告人である法人が存続しなくなったとき(4号)。\n⑤同一事件が数個の裁判所に係属したとき(5号)。\n(2) 判決による公訴棄却事由（【刑事訴訟法338条】）\n①被告人に対して裁判権がないとき(1号)。\n②公訴取消し後犯罪事実につき、新たに重要な証拠が発見されないのに再起訴（【刑事訴訟法340条】参照）されたとき(2号)。\n③公訴提起があった事件につき、さらに同一裁判所に公訴が提起されたとき(3号)。\n④公訴提起の手続がその規定に違反したため無効であるとき(4号)。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "実質的訴訟条件(訴訟追行条件)の意義及びそれが欠けた場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n公訴権が消滅し、およそ訴訟追行が許されない場合。\n(2)効果\n免訴(【刑事訴訟法337条】)。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "免訴（【刑事訴訟法337条】）の事由について説明しなさい。",
      "answer": "①確定判決を経たとき(1号)。\n②犯罪後の法令により刑が廃止されたとき(2号)。\n③大赦があったとき(3号)。\n④公訴時効が完成したとき(4号)。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "非類型的訴訟条件の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法定されたもの以外の新たな訴訟条件（ex. 検察官の訴追裁量権の逸脱による公訴権濫用の場合、迅速な裁判の保障に反する場合）。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の存否の判断は訴因を基準とすべきか裁判所の心証を基準とすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "審判対象は検察官の主張たる訴因であるから、訴因を基準にすべきであるが、縮小認定の理論は訴訟条件にも妥当するから、検察官の黙示的,予備的訴追意思が認められる場合には、縮小認定が可能である（訴因基準説。最判昭31.4.12、最判昭48.3.15等参照）。\ncf. 原則として、訴訟条件の追完は許されないが、被告人が追完に同意した場合又は冒頭手続までに追完された場合には、認めてよいとする立場がある。\n・・被告人が追完に同意した場合等は、追完を認めても被告人に不利益はなく、やり直しの強制は、かえって被告人にとって不利益である。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟条件の追完の可否について説明しなさい。",
      "answer": "訴追側のミスは看過できないほど大きいし、いったん公訴棄却されれば再起訴される前に示談が行われる余地がある（【刑事訴訟法237条1項】参照）ため、訴訟経済に反しない。したがって、できない(通説)。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "不適法訴因への変更の可否について説明しなさい。",
      "answer": "訴因の設定・変更の権限は検察官にあるし、訴因変更制度は、訴訟対象の設定変更を訴追機関たる検察官に許容する制度であり、変更の結果実体審理ができるかどうかは別問題であることから、不適法な訴因に変更することは許される。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "適法訴因への変更の可否 (訴因変更による訴訟条件の追完の可否)について説明しなさい。",
      "answer": "これを否定すれば、完璧な訴因を掲げるため捜査が糾問化するおそれがあるし、訴因変更による追完は事の性質上、必要性を法が認めていると解される。したがって、訴因変更が可能である(最決昭29.9.8)。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "迅速な裁判の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「すべて刑事事件においては、被告人は、公平な裁判所の迅速な公開裁判を受ける権利を有する」(【憲法37条1項】)。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "迅速な裁判を担保する制度について説明しなさい。",
      "answer": "①起訴状謄本の遅滞なき送達（【刑事訴訟法271条】【刑事訴訟法176条】）。\n②事前準備(【刑事訴訟規則178条の2】以下)。\n③公判前整理手続・期日間整理手続(【刑事訴訟法316条の2】以下)。\n④公判期日の厳守（【刑事訴訟法277条】【刑事訴訟規則179条の4】以下、【刑事訴訟法182条】）。\n⑤連日的開廷の確保(【刑事訴訟法281条の6】)。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "迅速な裁判を受ける権利が侵害された場合の措置について説明しなさい。",
      "answer": "判例は、起訴後しばらく審理した後、15年余の間審理が全く行われないで放置された事案について、迅速な裁判を受ける権利が侵害されているときには、もはやこれ以上実体審理を進めることが適当でないとして、免訴判決を下すべきであるとしている(最大判昭47.12.20)。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "公判は、原則として被告人が出頭しなければ開くことができない（【刑事訴訟法286条】）。そこで、被告人の出頭を確保するために法が用意している手段について説明しなさい。",
      "answer": "①召喚(【刑事訴訟法153条】【刑事訴訟法62条】【刑事訴訟法63条】【刑事訴訟法65条】)=特定の者に対して一定の日時場所に出頭することを命ずる強制処分。\n②勾引(【刑事訴訟法152条】)=特定の者を一定の場所に引致する裁判及びその執行。\n③勾留(【刑事訴訟法207条】【刑事訴訟法60条】)=特定の者を一定の場所に比較的長時間拘束する裁判及びその執行。\ncf. 召喚は、出頭を命じるものにすぎず、被告人に対する直接的な強制力はない。そこで、被告人が正当な理由がなく召喚に応じないときには、勾引することができる。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "保釈の意義について説明しなさい。",
      "answer": "勾留の効力を維持したまま、保証金の納付を条件として、勾留の執行を停止し、被告人の身柄拘束を解く裁判及びその執行をいう。保釈は起訴後に限られ、被疑者段階では認められていない（【刑事訴訟法207条1項】ただし書）。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "保釈の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①権利保釈(【刑事訴訟法89条】) =保釈請求権者（【刑事訴訟法88条】）の請求があれば、除外事由（【刑事訴訟法89条】【刑事訴訟法344条】）に当たらない限り許さなければならないもの\n②裁量保釈(【刑事訴訟法90条】) =権利保釈が許されない場合でも、裁判所が適当と認めるときに、職権で許すことができるもの\n③義務的保釈(【刑事訴訟法91条】) =勾留による拘禁が不当に長くなったときに、請求権者の請求又は職権で許さなければならないもの\ncf. 勾留の執行停止（【刑事訴訟法95条】）=裁判所は、適当と認めるとき（ex 被告人の病気）は、決定で、勾留中の被告人を親族・保護団体その他の者に委託し、又は被告人の住居を制限して、勾留の執行を停止できる（【刑事訴訟法95条】）。"
    },
    "69": {
      "rank": "B",
      "question": "公判期日外の証人尋問が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "「証人の重要性、年齢、職業,健康状態その他の事情と事案の軽重を考慮した上、検察官及び被告人又は弁護人の意見を聴き必要と認めるときに限り」、認められる（【刑事訴訟法281条】【刑事訴訟法158条1項】）。①裁判所外で行う場合（裁判所外尋問,【刑事訴訟法158条】。ex.証人が病気のため出頭できないときに、現在場所に赴いて行う尋問)と②裁判所内で行う場合（期日外尋問,【刑事訴訟法281条】。ex. 証人の突然の都合で公判期日まで待てないときに行う尋問)がある。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "第1回公判期日前の公判準備(事前準備)の内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 訴訟関係人は、第1回の公判期日前に、できる限り証拠の収集及び整理をし、審理が迅速に行われるように準備しなければならない(【刑事訴訟規則178条の2】)。\n(2) 検察官は、第1回の公判期日前に、次のことを行わなければならない(【刑事訴訟規則178条の6第1項】)。\nア被告人又は弁護人に対し、開覧する機会を与えるべき証拠書類又は証拠物があるときは、公訴の提起後なるべくすみやかに、その機会を与えること。\nイ弁護人が閲覧する機会を与えた証拠書類又は証拠物について、なるべくすみやかに、【刑事訴訟法326条】の同意をするかどうか又はその取調べの請求に関し異議がないかどうかの見込みを弁護人に通知すること。\n(3) 弁護人は、第1回の公判期日前に、次のことを行わなければならない(【刑事訴訟規則178条の6第2項】)。\nア被告人その他の関係者に面接する等適当な方法によって、事実関係を確かめておくこと。\nイ 検察官が閲覧する機会を与えた証拠書類又は証拠物について、なるべくすみやかに、【刑事訴訟法326条】の同意をするかどうか又はその取調べの請求に関し異議がないかどうかの見込みを検察官に通知すること。\nウ検察官に対し、閲覧する機会を与えるべき証拠書類又は証拠物があるときは、なるべくすみやかに、これを提示してその機会を与えること。\n(4) 検察官及び弁護人は、第1回の公判期日前に、相手方と連絡して、次のことを行わなければならない（【刑事訴訟規則178条の6第3項】）。\nア 起訴状に記載された訴因若しくは罰条を明確にし、又は事件の争点を明らかにするため、相互の間でできる限り打ち合わせておくこと。\nイ証拠調べその他の審理に要する見込みの時間等裁判所が開廷回数の見通しをたてるについて必要な事項を裁判所に申し出ること。\n(5) 裁判所は、裁判所書記官に命じて、検察官又は弁護人に訴訟の準備の進行に関し問い合わせ又はその準備を促す処置をとらせることができる(【刑事訴訟規則178条の9】)。また、裁判所は、適当と認めるときは、第1回の公判期日前に、検察官及び弁護人を出頭させた上、公判期日の指定その他訴訟の進行に関し必要な事項について打合せを行うことができる（【刑事訴訟規則178条の10第1項】）。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "公判前整理手続の参加者及び証拠開示手続について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 参加者\nア受訴裁判所が主宰（【刑事訴訟法316条の2】）\nイ 検察官と弁護人の参加が必要（【刑事訴訟法316条の7】）\n弁護人の参加は絶対に必要で、弁護人がいない場合は職権で付ける（【刑事訴訟法316条の4】）。これに対して、被告人の参加は任意だが、出席した場合は黙秘権告知が必要（【刑事訴訟法316条の9】）。\n(2) 証拠開示手続\nア検察官が、証明予定事実を明示し、証拠調べ請求を行い、その証拠は開示（【刑事訴訟法316条の13】【刑事訴訟法316条の14】）\nイ検察官は、証拠調べの意思がない証拠について、「一定の類型」に該当し、特定の請求証拠の証明力判断のために重要と思われるものについて、被告人・弁護人から開示請求があった場合、相当と認めたときは開示（類型証拠開示,【刑事訴訟法316条の15】）\nウ被告人・弁護人は、証明予定事実を明示し、証拠調べ請求を行い、その証拠は開示（【刑事訴訟法316条の17】【刑事訴訟法316条の18】）\nエ検察官は、弁護側の主張に関連する証拠について、弁護側から開示請求があった場合、相当と判断したときには開示（争点関連証拠開示、【刑事訴訟法316条の20】）"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "公判期日及び公判廷の意義について説明しなさい。",
      "answer": "公判期日=裁判官、当事者、その他の訴訟関係人が公判廷に集まって訴訟行為をするために定められた日時をいう。\n公判廷=公判を開く法廷という意味で、裁判官、裁判所書記官が列席し、検察官が出席して開く(【刑事訴訟法282条2項】)。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "公判手続の流れについて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 冒頭手続\n冒頭手続は①人定質問,②起訴状朗読,③権利告知,④被告人、弁護人の陳述の4つの手続からなる。\n① 人定質問=被告人に氏名、生年月日,本籍,住居、職業などを質問して、本人であることを確かめること。\n② 起訴状朗読=検察官の起訴状を読み上げる行為。\n③ 権利告知=「終始沈黙し、又は個々の質問に対し陳述を拒むことができる旨」のほか、「陳述をすることもできる旨及び陳述をすれば自己に不利益な証拠ともなり又利益な証拠ともなるべき旨」を告知する。\n④ 被告人・弁護人の陳述=被告人及び弁護人に対し、被告事件について陳述する機会を与えなければならない。\n(2) 証拠調べ\n(3) 最終弁論\n① 論告(求刑)（【刑事訴訟法293条1項】）=検察官が、事実関係及び法律の適用について意見を述べる(事実関係に関する意見、情状に関する意見,求刑)。\n② 弁論(【刑事訴訟法293条2項】【刑事訴訟規則211条】)=被告人及び弁護人も、意見を陳述することができる(弁護人の陳述を最終弁論、被告人の陳述を最終(意見)陳述と呼ぶ)。"
    }
  }
}